\documentclass{article}[a4]
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox}

\title{Développement des bases de données}
\author{Simon Mazenoux}
\date{}



\begin{document}



\begin{titlepage}

\begin{figure}[ht]
	\centering
			\includegraphics[width=15cm]{img/Logo_ISIMA_INP.png}
			\label{ISIMA}

\end{figure}
	
\begin{center}
	\vspace{1cm}
	\textnormal{\large{Rapport d'élève ingénieur \\}}
	\textnormal{\large{Filière : Systèmes d’Information et Aide à la Décision \\}}
	
	
	{\let\newpage\relax\maketitle}
	
	\vspace{5cm}
	
	
\end{center}

\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}
	\textnormal
	{\large{Responsable du cours : \\Myoung-Ah Kang\\\\}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}\raggedleft
	\textnormal
	{\large {\today\\}}
\end{minipage}

\vspace{1cm}
\textnormal{\large {Campus des Cézeaux. 1 rue de la Chébarde. TS1 60125. 63178 Aubière CEDEX\\}}


\end{titlepage}



\newpage
\addcontentsline{toc}{subsection}{Table des matières}
\tableofcontents


\newpage
\section{TP1}

\subsection{Exercice 1}
Afficher à l’écran le nom , salaire, la commission de l’employé ‘MILLER’ ainsi que le nom du 
département dans lequel il travail:

\vspace{0.5cm}
\begin{verbatim}
DECLARE
    nom VARCHAR2(100);
    salaire INTEGER;
    commission INTEGER;
BEGIN
    SELECT ename, sal, comm INTO nom, salaire, commission FROM emp
    WHERE ename='MILLER';

    DBMS_OUTPUT.PUT_LINE(nom || ' ' || salaire || ' ' || commission);
END;
/
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}
\begin{verbatim}
RESULTAT:
MILLER 1300
\end{verbatim}

\subsection{Exercice 2}
Écrire un programme PL/SQL permettant d’insérer dans la table Temp les trente tuples suivantes :

\vspace{0.5cm}
\begin{verbatim}
DECLARE
    chaine VARCHAR2(20);
BEGIN
    FOR I IN 1 .. 30
    LOOP
        IF MOD(I, 2) = 0 THEN
            chaine := CONCAT(I, ' EST PAIR');
        ELSE
            chaine := CONCAT(I, ' EST IMPAIR');
        END IF;
        INSERT INTO temp (num_col1, num_col2, char_col) VALUES(I, I*100, chaine);
    END LOOP;
END;
/
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}
\begin{verbatim}
RESULTAT:
  NUM_COL1   NUM_COL2 CHAR_COL
---------- ---------- -------------------------------------------------------
         1        100 1 EST IMPAIR
         2        200 2 EST PAIR
         3        300 3 EST IMPAIR
         4        400 4 EST PAIR
         5        500 5 EST IMPAIR
         6        600 6 EST PAIR
         7        700 7 EST IMPAIR
         8        800 8 EST PAIR
         9        900 9 EST IMPAIR
        10       1000 10 EST PAIR
\end{verbatim}

\subsection{Exercice 3}
Insérer dans la table Temp (sal, empno, ename) les 5 employés les mieux payés.

\vspace{0.5cm}
\begin{verbatim}
DECLARE
BEGIN
    INSERT INTO temp (num_col1, num_col2, char_col) 
    SELECT sal, empno, ename FROM emp
    ORDER BY sal DESC
    FETCH FIRST 5 ROWS ONLY; 
END;
/
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}
\begin{verbatim}
RESULTAT:
  NUM_COL1   NUM_COL2 CHAR_COL
---------- ---------- -------------------------------------------------------
      5000       7839 KING
      3000       7788 SCOTT
      3000       7902 FORD
      2975       7566 JONES
      2850       7698 BLAKE
\end{verbatim}


\subsection{Exercice 4}
Récupérer dans une table Temp  tous les employés dont les revenus mensuels (salaire + commission) sont supérieurs à \$2000.

\vspace{0.5cm}
\begin{verbatim}
DECLARE
BEGIN
    INSERT INTO temp (num_col1, num_col2, char_col) 
    SELECT sal, empno, ename FROM emp
    WHERE NVL(sal,0) + NVL(comm,0) > 2000;
END;
/
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}
\begin{verbatim}
RESULTAT:
  NUM_COL1   NUM_COL2 CHAR_COL
---------- ---------- -------------------------------------------------------
      2975       7566 JONES
      1250       7654 MARTIN
      2850       7698 BLAKE
      2450       7782 CLARK
      3000       7788 SCOTT
      5000       7839 KING
      3000       7902 FORD
      2200       7000 MAZENOUX
\end{verbatim}


\subsection{Exercice 5}
Insérer dans une table Temp(sal, ename) le premier employé qui a un salaire supérieur à \$4000 et qui est plus haut dans la chaîne de commande que l'employé 7902. 
\vspace{0.5cm}
\begin{verbatim}
DECLARE
v_empno emp.empno%type;
v_mgr emp.mgr%type;
v_sal emp.sal%type;
found BOOLEAN;
BEGIN
    found := FALSE;
    v_empno := 7902;

    SELECT mgr INTO v_mgr FROM emp WHERE empno = v_empno;

    WHILE found = FALSE
    LOOP
        v_empno := v_mgr;

        SELECT sal INTO v_sal FROM emp WHERE empno = v_empno;
        IF v_sal >= 4000 THEN
            found := TRUE;
            INSERT INTO temp (num_col1, char_col)
            SELECT sal, ename FROM emp 
            WHERE empno = v_empno;
        END IF;

        SELECT mgr INTO v_mgr FROM emp WHERE empno = v_empno;

        IF v_mgr IS NULL THEN
            found := TRUE;
        END IF;
        
    END LOOP;
END;
/
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}
\begin{verbatim}
RESULTAT:
  NUM_COL1   NUM_COL2 CHAR_COL
---------- ---------- -------------------------------------------------------
      5000            KING
\end{verbatim}

\newpage
\section{TP2}

\subsection{Procédures et fonctions stockés}
Implémenter les procédures et les fonctions stockées suivantes :

\subsubsection{Question 1}
Procédure createdept (numéro\_dept, dept\_name,  localisation) : permettant de créer de nouveaux 
départements dans la table Dept. Vérifier si le numéro\_dept existe déjà dans la table. 

\vspace{0.5cm}
\begin{verbatim}
CREATE or REPLACE PROCEDURE createdept_mazenoux (numero_dept IN dept.deptno%type, dept_name IN dept.dname%type, localisation IN dept.loc%type)
IS 
num_dept dept.deptno%type ;    
BEGIN
    SELECT deptno INTO num_dept FROM dept WHERE deptno = numero_dept;

    EXCEPTION WHEN NO_DATA_FOUND THEN
        INSERT INTO dept VALUES( numero_dept, dept_name, localisation) ;
END createdept_mazenoux;
/

EXEC createdept_mazenoux (40 , 'IT' , 'WASHINGTON')
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}
\begin{verbatim}
RESULTAT:
    DEPTNO DNAME          LOC
---------- -------------- -------------
        40 IT             WASHINGTON
        10 ACCOUNTING     NEW YORK
        20 RESEARCH       DALLAS
        30 SALES          CHICAGO
\end{verbatim}


\subsubsection{Question 2}
Fonction  salok  (job, salaire) Return  Number : fonction qui vérifie que le salaire d’un job est 
dans un intervalle donné (nécessité d’une table SalIntervalle  (job, lsal, hsal)). Retourner 1 si c’est la cas, 
sinon  0. 


\vspace{0.5cm}
\begin{verbatim}
CREATE or REPLACE FUNCTION salok_mazenoux (sjob IN emp.job%type, salaire IN emp.sal%type) return number
IS 
lowerSal SalIntervalle_mazenoux.lsal%type;
higherSal SalIntervalle_mazenoux.hsal%type;
res number;
BEGIN
	res := 0;
    SELECT lsal, hsal INTO lowerSal, higherSal FROM SalIntervalle_mazenoux WHERE job = sjob;

    IF lowerSal <= salaire AND salaire <= higherSal THEN
		res := 1;
	END IF;
	RETURN res;
END salok_mazenoux;
/
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}
\begin{verbatim}
exec :t:=salok_mazenoux('ANALYST', 3900);

Procedure PL/SQL terminee avec succes.

SQL> print t;

	 T
----------
	 0


exec :t:=salok_mazenoux('ANALYST', 2900);
print t;

Procedure PL/SQL terminee avec succes.

SQL> 
	 T
----------
	 1

\end{verbatim}

\subsubsection{Question 3}
Procédure raisesalary (emp\_ id, amount) :  permettant d’augmenter le salaire d’un employé d’un 
montant donné si le salaire augmenté est dans l’intervalle concerné  (la  fonction  salok\_ votrenom).  Sinon, 
afficher un message d’erreur.

\vspace{0.5cm}
\begin{verbatim}
CREATE or REPLACE PROCEDURE raisesalary_mazenoux(emp_id IN emp.EMPNO%type, amount IN emp.SAL%type)
IS 
res number;
sjob emp.JOB%type ;
salary emp.SAL%type;
BEGIN
	SELECT job, sal INTO sjob, salary FROM emp WHERE empno = emp_id;
	res:=salok_mazenoux(sjob, salary + amount);
	IF res = 1 THEN
		UPDATE emp SET SAL = salary + amount WHERE empno = emp_id;
	ELSE
		DBMS_OUTPUT.PUT_LINE('Augmentation impossible');
	END IF;
END raisesalary_mazenoux;
/
/
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}
\begin{verbatim}
     EMPNO JOB		    SAL
---------- --------- ----------
      7000 SALESMAN	   1600

SQL> EXEC raisesalary_mazenoux (7000, 100)

Procedure PL/SQL terminee avec succes.

SQL> select empno, job, sal from emp where empno=7000;

     EMPNO JOB		    SAL
---------- --------- ----------
      7000 SALESMAN	   1700

SQL> EXEC raisesalary_mazenoux (7000, 100)
Augmentation impossible
\end{verbatim}


\subsection{Bloc PL/SQL}
Implémenter un bloc PL/SQL qui fait un backup de toutes les tables de l’utilisateur connecté en les copiant. La copie 
d’une table aura le nom nomtable\_old, ex. la copie de la table emp -> emp\_old.

Si la copie d’une table existe déjà, remplacer l’ancienne copie par la nouvelle. Nous supposons qu’une table ne peut 
pas avoir un nom qui se termine par ‘\_old’ en temps normal, sauf si c’est une table générée par ce programme. Par 
exemple, on ne peut pas avoir une table dont le nom est emp\_old\_old.

\vspace{0.5cm}
\begin{verbatim}
CREATE or REPLACE PROCEDURE raisesalary_mazenoux(emp_id IN emp.EMPNO%type, amount IN emp.SAL%type)
IS 
res number;
sjob emp.JOB%type ;
salary emp.SAL%type;
BEGIN
	SELECT job, sal INTO sjob, salary FROM emp WHERE empno = emp_id;
	res:=salok_mazenoux(sjob, salary + amount);
	IF res = 1 THEN
		UPDATE emp SET SAL = salary + amount WHERE empno = emp_id;
	ELSE
		DBMS_OUTPUT.PUT_LINE('Augmentation impossible');
	END IF;
END raisesalary_mazenoux;
/
/
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}
\begin{verbatim}
     EMPNO JOB		    SAL
---------- --------- ----------
      7000 SALESMAN	   1600

SQL> EXEC raisesalary_mazenoux (7000, 100)

Procedure PL/SQL terminee avec succes.

SQL> select empno, job, sal from emp where empno=7000;

     EMPNO JOB		    SAL
---------- --------- ----------
      7000 SALESMAN	   1700

SQL> EXEC raisesalary_mazenoux (7000, 100)
Augmentation impossible
\end{verbatim}

\newpage
\section{TP3}

\subsection{Package}

\subsection{Triggers}

\subsubsection{Question 1}

\subsubsection{Question 2}

\subsubsection{Question 3}

\subsubsection{Question 4}

\subsubsection{Question 5}

\subsubsection{Question 6}

\subsubsection{Question 7}

\subparagraph{A}

\subsubsection{Question 8}


\end{document}
